%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{5}{1}[Equivalent avec Riemann]
En utilisant les sommes de Riemann, déterminer un équivalent des sommes suivantes :
\everymath{\displaystyle}
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
  \item $u_n=\sum_{k=1}^n k^\alpha$ avec $\alpha>0$.
  \item $v_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{(n+2k)^3}$.
  \item $w_n=\sum_{k=1}^n k\cos\left(\frac{\pi k^2}{2n^2}\right)$.
\end{itemize}
\end{multicols}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{methode}
On va écrire les différentes sommes \guill{comme une somme de Riemann}, en faisant apparaitre une fonction en $\frac{k}{n}$.	
\end{methode}

Pour la première suite :
\begin{align*}
 u_n &= \frac{n^\alpha}{n^\alpha} \sum_{k=1}^n k^\alpha = \frac{1}{n^\alpha} \sum_{k=1}^n \left(\frac{k}{n}\right)^\alpha \\
 &= n^{\alpha+1}\frac{1}{n}	 \sum_{k=1}^n \left(\frac{k}{n}\right)^\alpha\\
 &= n^{\alpha+1} \underbrace{\frac{1}{n}	 \sum_{k=1}^n \left(\frac{k}{n}\right)^\alpha}_{=S_n}
\end{align*}

Remarquons que $(S_n)$ désigne une somme de Riemann associée à la fonction $f:t\donne t^\alpha$, continue, sur $\interff{0 1}$. Ainsi
\[ S_n\tendversen{n\to +\infty} \int_0^1 t^\alpha\dd t = \frac{1}{\alpha+1}. \]
Ainsi
\[ \boxed{u_n \eq{+\infty} \frac{n^{\alpha+1}}{\alpha+1}.}\]
De même, 
\begin{align*}
v_n &= \sum_{k=1}^n \frac{1}{\left(n\left(1+\frac{2k}{n}\right)\right)^3}	 = \frac{1}{n^3} \sum_{k=1}^n \frac{1}{\left(1+2\frac{k}{n}\right)^3}\\
&= \frac{1}{n^2} \underbrace{\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n \frac{1}{\left(1+2\frac{k}{n}\right)^3}}_{=T_n}
\end{align*}
$(T_n)$ désigne une somme de Riemann associée à la fonction $x\donne \frac{1}{(1+2x)^3}$, continue sur \interff{0 1}. Ainsi
\[ T_n\tendversen{n\to +\infty} \int_0^1 \frac{1}{(1+2x)^3}\dd x = \left[ -\frac{1}{4(1+2x)^2} \right]_0^1 = \frac{1}{6}.\]
Ainsi,
\[ \boxed{v_n \eq{+\infty} \frac{1}{6n^2}.}\]
Enfin 
\begin{align*}
w_n &= \sum_{k=1}^n n\frac{k}{n} \cos\left( \frac{\pi}{2}\left(\frac{k}{n}\right)^2\right) \\
&= n^2 \underbrace{\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \frac{k}{n}\cos\left( \frac{\pi}{2}\left(\frac{k}{n}\right)^2\right)}_{=W_n}
\end{align*}

$(W_n)$ désigne une somme de Riemann associée à la fonction $t\mapsto t\cos\left(\frac{\pi}{2}t^2\right)$, continue sur \interff{0 1}. Ainsi
\[ W_n\tendversen{n\to +\infty} \int_0^1 t\cos\left(\frac{\pi}{2}t^2\right)\dd t = \left[ \frac{1}{\pi}\sin\left(\frac{\pi}{2}t^2\right)\right]_0^1=\frac{1}{\pi}\]
Ainsi,
\[ \boxed{w_n\eq{+\infty} \frac{1}{\pi}n^2.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
